# Comment bien gérer son groupe et prévenir les tensions

Cette UE est la 1e à vous faire travailler en si grand nombre. Elle vise non seulement à appliquer les connaissances vues dans d'autres UE, mais aussi à vous faire travailler ensemble. Dans cette situation nouvelle, il est normal que des tensions, des frustrations ou du désaroi apparaissent. L'UE vise aussi à vous apprendre à identifier ces situations et trouver comment sortir par le haut de problèmes techniques et organisationels complexes.


## Prévenir les tensions

- Avoir des rôles clairement définis
- Être clair sur les tâches assignées à chacun et debut de sprint (chaque tâche est discutée, une issue est créée, et assignée à une personne)
- Être présent, ponctuel, et engagé aux stand-ups et aux réunions de travail.
- Documenter son travail et celui de tous les membres (toute tâche doit correspondre à une issue gitlab définie et assignée en groupe)
- Investir le temps de travail attendu pour chaque étape (ni plus, ni moins).
- Identifier les points de blocage et les problèmes le plus tôt possible.

## Identifier les problèmes
Si c'est problèmes surviennent, en discuter au sein du groupe, et faire remonter le problème s'il n'est pas résolu au bout de 3 jours.

Voici une liste de problèmes fréquents :
- Une personne est absente,
- Une personne n'est pas engagée (absence d'initiative, retards dans les rendus, rendus de mauvaise qualité)
- Une personne n'a pas le matériel ou les logiciels adéquats
- Une personne a une attitude négative, peu respectueuse, agressive envers d'autre membres du groupe
- Le groupe est scindé en plusieurs clans qui ne communiquent pas
- Une personne ne répond pas aux messages
- Une personne a des propos ou des attitudes sexistes, racistes, ou dévalorisants envers d'autres membres du groupe.
- Une (ou deux) personne se sent exclue du groupe
- Une (ou deux) personne pense être la seule capable de coder le projet


Problèmes de fond : 
- La vision de l'application n'est pas partagée par tout les membres du groupe
- Le groupe est divisé sur l'architecture, les outils, ou les technos à mettre en oeuvre
- Une personne est la seule à maitriser une techno
- Une personne a des lacunes importantes dans un domaine dont elle a la charge
- La progression n'est pas régulière

Ces problèmes de fond peuvent être résolus lors de séances avec les enseignants.

## Résoudre les tensions
Plus les problèmes sont identifiés et remontés tardivement plus ils sont difficiles à résoudre. Pour autant, il n'est jamais trop tard pour faire remonter des problèmes, mieux vaut tard que jamais.

*à minima* lors du rétro de fin de semaine, identifier les choses qui n'ont pas pu être réalisées ou qui manquent. Essayer d'en comprendre les raisons, et de voir comment les résoudre. Si le problème persiste plus de 3 jours après en avoir fait le diagnostic, provoquer une discussion avec l'équipe enseignante, soit en venant à une permanence, soit via une issue gitlab (si point technique bloquant ou instructions peu claires), soit demander une réunion d'urgence pour votre groupe (seul cas ou il est acceptable d'envoyer un email à aurelien.tabard@univ-lyon1.fr). 


## Réunions de crise
En cas de problème important au sein du groupe, nous organiserons une réunion de crise. Elle peut porter sur n'importe quel aspect du projet, de choix d'architecture ou de technos, jusqu'à la répartition du travail au sein du groupe. 

Pour ces réunions il est important que :
1. tout les membres du groupe soient présents (la présence est obligatoire)
2. le problème soit remonté clairement (cela nous permettra de savoir qui de l'équipe enseignante doit être présent),
3. le travail du groupe a été documenté de façon continue et des pointeurs sont disponibles.



## Impact des tensions sur l'évaluation

Les tensions sont fréquentes quel que soit le projet. Si elles ne sont pas gérées et trainent au fil des mélées cela ce ressentira sur la qualité du rendu final. Chaque année, des groupes avec de gros problèmes à mi-parcours réussissent à rendre d'excellents projets après avoir identifié et fait remonter les points bloquant. Cela se traduit typiquement par une réunion de crise avec les enseignants à l'issue de laquelle le groupe peut repartir d'un bon pied et rattraper son retard. À l'inverse quand nous découvrons des problèmes à 3 jours de la date du rendu, il est trop tard pour que nous puissions intervenir. 

Ce ne sont donc pas les tensions elles même qui pénalisent le groupe, mais bien la façon dont le groupe arrive a les dépasser ou pas qui influera sur votre note.
